 **_pyDjangoModels_**
 
Projecte bàsic on es treballa la creació bàsica de models amb django i a una base de dades remota postgresql ✨ 

**Índex**

[[_TOC_]]

## 1 - Agafa el projecte [pyDjangoPostgreSQL](../pyDjangoPostgreSQL/) com a referència 

En aquest projecte connectàvem una `app` django amb una base de dades remota postgresql. 


## 2 - Agafem com a model E-R la següent imatge:

![new_project](../../resources/pycharm_django_models_ER.png "model ER..")

On observarem que hi ha 3 taules. Una independent `tbl_config`_ i dues relacionades (1 a molts) anomenades `tbl_empresa` i `tbl_usuari`

## 3 - Crear els models

Els models són la representació en forma de clase de les taules de la base de dades. És molt recomanable consultar la [pàgina de referència](https://docs.djangoproject.com/en/4.0/ref/models/fields/) sobre els tipus de camps i tenir-la a mà.

La taula `tbl_config` solament té 3 atributs: `id_config`, `min_passwd_long` i `max_intents`. Django crearà la taula per nosaltres a no ser que ho indiquem.

Aquesta opció és important tenir-la en compte, ja que si la taula ja existeix a la base de dades haurem d'indicar-ho amb una paraula reservada.

El codi següent introduït al fitxer _models.py_ de l'app creada ens crearà les taules del model anterior. Examina'l detingudament.

```python
from django.db import models


class Config(models.Model):
    id_config = models.BigAutoField(primary_key=True)
    min_passwd_long = models.SmallIntegerField(default=8, null=True)
    max_intents = models.SmallIntegerField(default=5, null=True)

    # Es mostrarà a la GUI del django
    def __str__(self):
        return f'Config: Passwd: {self.min_passwd_long}\nMax_Intents: {self.max_intents}'

    class Meta:
        #  managed = False  # Així no autocrea la taula
        db_table = 'tbl_config'  # Especifica el nom de la taula a la BBDD


class Empresa(models.Model):
    id_empresa = models.BigAutoField(primary_key=True)
    cif = models.CharField(unique=True,max_length=9)
    rao_social = models.CharField(max_length=120)

    # Es mostrarà a la GUI del django
    def __str__(self):
        return f'Empresa: [{self.id_empresa}] - {self.rao_social}'

    # Així especifiquem el nom de la taula
    class Meta:
        #  managed = False  # Així no autocrea la taula
        db_table = 'tbl_empresa'  # Especifica el nom de la taula a la BBDD


class Usuari(models.Model):
    id_usuari = models.BigAutoField(primary_key=True)
    id_empresa = models.ForeignKey('Empresa', on_delete=models.CASCADE, db_column='id_empresa', null=False)
    email = models.CharField(unique=True, max_length=255)
    password = models.CharField(max_length=64, blank=True, null=True)
    bloquejat = models.BooleanField(blank=True, null=True, default=False)
    num_intents = models.SmallIntegerField(blank=True, null=True, default=0)
    nom = models.CharField(max_length=100, blank=True, null=True)
    cognoms = models.CharField(max_length=200, blank=True, null=True)
    admin = models.BooleanField(blank=True, null=True, default=False)

    # Es mostrarà a la GUI del django
    def __str__(self):
        return f'[{self.email}] - {self.cognoms}, {self.nom}: A:{self.admin}, B:{self.bloquejat}, N:{self.num_intents}'

    # Així especifiquem el nom de la taula
    class Meta:
        #  managed = False  # Així no autocrea la taula
        db_table = 'tbl_usuari'  # Especifica el nom de la taula a la BBDD
```

**Observacions:**

`def __str__(self):` Especifica la cadena (string) que es mostrarà a la GUI del django (consola d'administració')

`managed`: indica si la taula existeix (False) o si django es l'encarregat de crear-la.

`db_table`: indica el nom de la taula a la base de dades.

`IMPORTANT`: Si no s'especifica una clau primària (Primary Key), django crearà una automàticament associant-li el tipus `serial` i el nom `id`

## 4 - Obtenir les migracions

Django treballa amb python per tant, necessita executar codi python per poder crear les taules a les que fa referència el model. Per a fer-ho caldrà executar:

```shell
python manage.py makemigrations
```

La finestra _Run_ ens mostrarà un missatge semblant a:

![new_project](../../resources/pycharm_django_makemigrations.png "model ER..")

Comprova el directori ``migrations`` i veuràs el fitxer [0001_initial.py](django_models/migrations/0001_initial.py). El contingut del qual serà semblant a:

```python
# Generated by Django 4.0 on YYYY-MM-DD HH:MM

from django.db import migrations, models


class Migration(migrations.Migration):

    initial = True

    dependencies = [
    ]

    operations = [
        migrations.CreateModel(
            name='Config',
            fields=[
                ('id_config', models.BigAutoField(primary_key=True, serialize=False)),
                ('min_passwd_long', models.SmallIntegerField(default=8, null=True)),
                ('max_intents', models.SmallIntegerField(default=5, null=True)),
            ],
            options={
                'db_table': 'tbl_config',
                'managed': False,
            },
        ),
        migrations.CreateModel(
            name='Empresa',
            fields=[
                ('id_empresa', models.BigAutoField(primary_key=True, serialize=False)),
                ('cif', models.CharField(max_length=9, unique=True)),
                ('rao_social', models.CharField(max_length=120)),
            ],
            options={
                'db_table': 'tbl_empresa',
                'managed': False,
            },
        ),
        migrations.CreateModel(
            name='Usuari',
            fields=[
                ('id_usuari', models.BigAutoField(primary_key=True, serialize=False)),
                ('email', models.CharField(max_length=255, unique=True)),
                ('password', models.CharField(blank=True, max_length=64, null=True)),
                ('bloquejat', models.BooleanField(blank=True, default=False, null=True)),
                ('num_intents', models.SmallIntegerField(blank=True, default=0, null=True)),
                ('nom', models.CharField(blank=True, max_length=100, null=True)),
                ('cognoms', models.CharField(blank=True, max_length=200, null=True)),
                ('admin', models.BooleanField(blank=True, default=False, null=True)),
            ],
            options={
                'db_table': 'tbl_usuari',
                'managed': False,
            },
        ),
    ]
```

L'execució d'aquest codi crearà les taules a la base de dades automàticament. Podem ajustar-ho en cas necessari, si ho creiem convenient.

Una opció més que recomanable és obtenir el codi SQL de la migració i així tenir més control sobre el que va a realitzar-se a la base de dades. Per a fer-ho executem:

```shell
  python manage.py sqlmigrate django_models 0001
```
On:

`django_models`: és el nom de l'app que hem creat

`0001`: és el nom del fitxer situat al directori `migrations`

Hauràs comprovat que la sortida és semblant a:

```sql
manage.py@pyDjangoModels > sqlmigrate django_models 0001
bash -cl "/Users/fdisk/gitLab/dam2-m15/src/django/bd/pyDjangoModels/venv/bin/python /Applications/PyCharm.app/Contents/plugins/python/helpers/pycharm/django_manage.py sqlmigrate django_models 0001 /Users/fdisk/gitLab/dam2-m15/src/django/bd/pyDjangoModels"
Tracking file by folder pattern:  migrations
BEGIN;
--
-- Create model Config
--
CREATE TABLE "tbl_config" ("id_config" bigserial NOT NULL PRIMARY KEY, "min_passwd_long" smallint NULL, "max_intents" smallint NULL);
--
-- Create model Empresa
--
CREATE TABLE "tbl_empresa" ("id_empresa" bigserial NOT NULL PRIMARY KEY, "cif" varchar(9) NOT NULL UNIQUE, "rao_social" varchar(120) NOT NULL);
--
-- Create model Usuari
--
CREATE TABLE "tbl_usuari" ("id_usuari" bigserial NOT NULL PRIMARY KEY, "email" varchar(255) NOT NULL UNIQUE, "password" varchar(64) NULL, "bloquejat" boolean NULL, "num_intents" smallint NULL, "nom" varchar(100) NULL, "cognoms" varchar(200) NULL, "admin" boolean NULL, "id_empresa" bigint NOT NULL);
CREATE INDEX "tbl_empresa_cif_022beb72_like" ON "tbl_empresa" ("cif" varchar_pattern_ops);
ALTER TABLE "tbl_usuari" ADD CONSTRAINT "tbl_usuari_id_empresa_04ceb58d_fk_tbl_empresa_id_empresa" FOREIGN KEY ("id_empresa") REFERENCES "tbl_empresa" ("id_empresa") DEFERRABLE INITIALLY DEFERRED;
CREATE INDEX "tbl_usuari_email_3cf2d760_like" ON "tbl_usuari" ("email" varchar_pattern_ops);
CREATE INDEX "tbl_usuari_id_empresa_04ceb58d" ON "tbl_usuari" ("id_empresa");
COMMIT;

Process finished with exit code 0
```
## 5 - Efectuar les migracions

Una vegada hem obtingut el codi per crear les taules a la base de dades executarem la següent ordre per crear-les:

```shell
  python manage.py migrate django_models 0001
```

La finestra _Run_ mostrarà un missatge semblant a:

![new_project](../../resources/pycharm_django_migrate_model.png "model ER..")

Comprova a la base de dades si les taules estan creades. Recorda que la paraula reservada `managed` permet definir una taula creada prèviament o que sigui django l'encarregat de crear-la. Ves amb compte.

## 6 - Accedir a la consola d'administració

Una vegada ja hem comprovat que les taules estan creades les registrarem al fitxer `admin.py` de la nostra `app`:

```python
from django.contrib import admin

# Register your models here.
from django_models.models import Config, Empresa, Usuari

admin.site.register(Config)
admin.site.register(Empresa)
admin.site.register(Usuari)
```

Si accedim al lloc web: http://127.0.0.1/admin podrem comprovar que les nostres classes model apareixen a l'entorn.

![new_project](../../resources/pycharm_django_admin_django_models.png "model ER..")

Fes proves i veuràs com la gestió de la base de dades, fins i tot les relacions, són cosa de django. Interessant, oi?